<tool>
robot 
función para controlar los motores cc de la placa np05. permite activar los motores y controlar la direccion de giro de cada motor. Codigo C: PORTD=valor;
</tool>
<tool>
activar 
Función para controlar el PORTB de la placa np05. envia un valor de 0 - 255 que se de multiplexa en 8 bits de los pines del puerto. Codigo C: PORTB=255-valor;
</tool>
<tool>
pausa 
Espera una seria de milisegundos antes de pasar a la siguiente instrucción. Codigo C: Delayms(valor);
</tool>
<tool>
servo 
Controla los 5 puerto destinados a servomotores, el primer parametro es el valor del servo, el segundo parametro es los grados de movimiento (0 a 255). Codigo C: ServoWrite(valor1,valor2);
</tool>
<tool>
servos 
controla los 5 servos al mismo tiempo. Cada parametro representa el valor en grados de cada servo (0 a 255). Codigo C: ServoWrite(10,valor); ServoWrite(11,valor); ServoWrite(12,valor); ServoWrite(8,valor); ServoWrite(9,valor);
</tool>
<tool>
var 
Genera un entero simple (0 -255) , el primer parametro es el nombre de la variable, el segundo valor representa el entero. Codigo C: int valor=valor;
</tool>
<tool>
si 
iteración condicional. Codigo C: if(valor){
</tool>
<tool>
mientras 
Repite las instrucciones dentro del bloque mientras se cumpla una expresion determinada. Codigo C: while(valor){
</tool>
<tool>
nuevo
Nuevo.
</tool>
<tool>
abrir
Abrir.
</tool>
<tool>
guardar
Guardar.
</tool>
<tool>
mover
herramienta para mover los componentes
</tool>
<tool>
borrar
herramienta para borrar los componentes
</tool>
<tool>
lapiz
herramienta para colocación de componentes
</tool>
<tool>
compilar
compila el bloque
</tool>
<tool>
cargar
carga el codigo en el pic
</tool>
<tool>
tortucaro
prepara la placa para trabajar con turtleart
</tool>
<tool>
ayuda
menu de ayuda
</tool>
<tool>
ver_codigo
muestra el codigo fuente generado por icaro
</tool>
<tool>
salir
sale del programe
</tool>
<tool>
servo_pausado 
Controla un servomotor con pausa en su recorrido para que vaya mas despacio. Codigo C: ServoLento(int servo,int inicial,int final,int tiempo);
</tool>
<tool>
incluir 
Permite incluir como una función, bloques de codigo previamente guardadas con la opcion -gardar como funcion-. Los archivos deben guardarce dentro de la carpeta funciones con la extension .func. EXPERIMENTAL
</tool>
<tool>
accion 
Llamada a una funcion previamente declarada con el componente incluir. 
</tool>
<tool>
siguiente 
Dos bloques que sirven para separa la cadena de componentes y ordenar.
</tool>
<tool>
comentarios 
Es un comentario, no tiene efecto sobre el codigo fuente.
</tool>
