<?xml version='1.0' encoding='utf-8' ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "../manual_np05.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>
<section lang="es-ES">
	<title>Convenciones del Documento</title>
	 <para>
		Este manual utiliza varias convenciones para resaltar algunas palabras y frases y llamar la atención sobre ciertas partes específicas de información.
	</para>
	 <para>
		En ediciones PDF y de papel, este manual utiliza tipos de letra procedentes de <ulink url="https://fedorahosted.org/liberation-fonts/">Liberation Fonts</ulink>. Liberation Fonts también se utilizan en ediciones de HTML si están instalados en su sistema. Si no, se muestran tipografías alternativas pero equivalentes. Nota: Red Hat Enterprise Linux 5 y siguientes incluyen Liberation Fonts predeterminadas.
	</para>
	 <section>
		<title>Convenciones Tipográficas</title>
		 <para>
			Se utilizan cuatro convenciones tipográficas para llamar la atención sobre palabras o frases específicas. Dichas convenciones y las circunstancias en que se aplican son las siguientes:
		</para>
		 <para>
			<literal>Negrita monoespaciado</literal>
		</para>
		 <para>
			Utilizada para resaltar la entrada del sistema, incluyendo comandos de shell, nombres de archivo y rutas. También se utiliza para resaltar teclas claves y combinaciones de teclas. Por ejemplo:
		</para>
		 <blockquote>
			<para>
				Para ver el contenido del archivo <filename>my_next_bestselling_novel</filename> en su directorio actual de trabajo, escriba el comando <command>cat my_next_bestselling_novel</command> en el intérprete de comandos de shell y pulse <keycap>Enter</keycap> para ejecutar el comando.
			</para>

		</blockquote>
		 <para>
			El ejemplo anterior incluye un nombre de archivo, un comando de shell y una tecla clave. Todo se presenta en negrita-monoespaciado y distinguible gracias al contexto.
		</para>
		 <para>
			Las combinaciones de teclas se pueden distinguir de las teclas claves mediante el guión que conecta cada parte de una combinación de tecla. Por ejemplo:
		</para>
		 <blockquote>
			<para>
				Pulse <keycap>Enter</keycap> para ejecutar el comando.
			</para>
			 <para>
				Pulse <keycombo><keycap>Control</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap></keycombo> para cambiar a la primera terminal virtual. Pulse <keycombo><keycap>Control</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>F1</keycap></keycombo> para volver a su sesión de Ventanas-X.
			</para>

		</blockquote>
		 <para>
			La primera oración resalta la tecla clave determinada que se debe pulsar. La segunda resalta dos conjuntos de tres teclas claves que deben ser presionadas simultáneamente.
		</para>
		 <para>
			Si se discute el código fuente, los nombres de las clase, los métodos, las funciones, los nombres de variables y valores de retorno mencionados dentro de un párrafo serán presentados en <literal>Negrita-monoespaciado</literal>. Por ejemplo:
		</para>
		 <blockquote>
			<para>
				Las clases de archivo relacionadas incluyen <classname>filename</classname> para sistema de archivos, <classname>file</classname> para archivos y <classname>dir</classname> para directorios. Cada clase tiene su propio conjunto asociado de permisos.
			</para>

		</blockquote>
		 <para>
			<application>Negrita proporcional</application>
		</para>
		 <para>
			Esta denota palabras o frases encontradas en un sistema, incluyendo nombres de aplicación, texto de cuadro de diálogo, botones etiquetados, etiquetas de cajilla de verificación y botón de radio; títulos de menú y títulos del sub-menú. Por ejemplo:
		</para>
		 <blockquote>
			<para>
				Seleccionar <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferencias</guisubmenu><guimenuitem>Ratón</guimenuitem></menuchoice> desde la barra del menú principal para lanzar <application>Preferencias de Ratón</application>. En la pestaña de <guilabel>Botones</guilabel>, haga clic en la cajilla <guilabel>ratón de mano izquierda</guilabel> y luego haga clic en <guibutton>Cerrar</guibutton> para cambiar el botón principal del ratón de la izquierda a la derecha (adecuando el ratón para la mano izquierda).
			</para>
			 <para>
				Para insertar un caracter especial en un archivo de <application>gedit</application>, seleccione desde la barra del menú principal <menuchoice><guimenu>Aplicaciones</guimenu><guisubmenu>Accessories</guisubmenu><guimenuitem>Mapa de caracteres</guimenuitem></menuchoice>. Luego, desde la barra de menúes de <application>mapa de caracteres</application> elija <menuchoice><guimenu>Búsqueda</guimenu><guimenuitem>Hallar&hellip;</guimenuitem></menuchoice>, teclee el nombre del caracter en el campo <guilabel>Búsqueda</guilabel> y haga clic en <guibutton>Siguiente</guibutton>. El caracter buscado se resaltará en la <guilabel>Tabla de caracteres</guilabel>. Haga doble clic en este caracter resaltado para colocarlo en el campo de <guilabel>Texto para copiar</guilabel> y luego haga clic en el botón de <guibutton>Copiar</guibutton>. Ahora regrese a su documento y elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Pegar</guimenuitem></menuchoice> desde la barra de menú de <application>gedit</application>.
			</para>

		</blockquote>
		 <para>
			El texto anterior incluye nombres de aplicación; nombres y elementos del menú de todo el sistema; nombres de menú de aplicaciones específicas y botones y texto hallados dentro de una interfaz gráfica de usuario, todos presentados en negrita proporcional y distinguibles por contexto.
		</para>
		 <para>
			<command><replaceable>Itálicas-negrita monoespaciado</replaceable></command> o <application><replaceable>Itálicas-negrita proporcional</replaceable></application>
		</para>
		 <para>
			Ya sea negrita monoespaciado o negrita proporcional, la adición de itálicas indica texto reemplazable o variable. Las itálicas denotan texto que usted no escribe literalmente o texto mostrado que cambia dependiendo de la circunstancia. Por ejemplo:
		</para>
		 <blockquote>
			<para>
				Para conectar a una máquina remota utilizando ssh, teclee <command>ssh <replaceable>nombredeusuario</replaceable>@<replaceable>dominio.nombre</replaceable></command> en un intérprete de comandos de shell. Si la máquina remota es <filename>example.com</filename> y su nombre de usuario en esa máquina es john, teclee <command>ssh john@example.com</command>.
			</para>
			 <para>
				El comando <command>mount -o remount <replaceable>file-system</replaceable></command> remonta el sistema de archivo llamado. Por ejemplo, para volver a montar el sistema de archivo <filename>/home</filename>, el comando es <command>mount -o remount /home</command>.
			</para>
			 <para>
				Para ver la versión de un paquete actualmente instalado, utilice el comando <command>rpm -q <replaceable>paquete</replaceable></command>. Éste entregará el resultado siguiente: <command><replaceable>paquete-versión-lanzamiento</replaceable></command>.
			</para>

		</blockquote>
		 <para>
			Observe las palabras en itálicas y negrita sobre &mdash; nombre de usuario, domain.name, sistema de archivo, paquete, versión y lanzamiento. Cada palabra es un marcador de posición, tanto para el texto que usted escriba al ejecutar un comando como para el texto mostrado por el sistema.
		</para>
		 <para>
			Aparte del uso estándar para presentar el título de un trabajo, las itálicas denotan el primer uso de un término nuevo e importante. Por ejemplo:
		</para>
		 <blockquote>
			<para>
				Publican es un sistema de publicación de <firstterm>DocBook</firstterm>.
			</para>

		</blockquote>

	</section>
	
	 <section>
		<title>Convenciones del documento</title>
		 <para>
			Los mensajes de salida de la terminal o fragmentos de código fuente se distinguen visualmente del texto circundante.
		</para>
		 <para>
			Los mensajes de salida enviados a una terminal se muestran en <computeroutput>romano monoespaciado</computeroutput> y se presentan así:
		</para>
		 
<screen>books        Desktop   documentation  drafts  mss    photos   stuff  svn
books_tests  Desktop1  downloads      images  notes  scripts  svgs</screen>
		 <para>
			Los listados de código fuente también se muestran en <computeroutput>romano monoespaciado</computeroutput>, pero se presentan y resaltan de la siguiente manera:
		</para>
		 
<programlisting language="Java">package org.jboss.book.jca.ex1;

import javax.naming.InitialContext;

public class ExClient
{
   public static void main(String args[]) 
       throws Exception
   {
      InitialContext iniCtx = new InitialContext();
      Object         ref    = iniCtx.lookup("EchoBean");
      EchoHome       home   = (EchoHome) ref;
      Echo           echo   = home.create();

      System.out.println("Created Echo");

      System.out.println("Echo.echo('Hello') = " + echo.echo("Hello"));
   }
}</programlisting>

	</section>
	
	 <section>
		<title>Notas y Advertencias</title>
		 <para>
			Finalmente, utilizamos tres estilos visuales para llamar la atención sobre la información que de otro modo se podría pasar por alto.
		</para>
		 <note>
			<title>Nota</title>
			 <para>
				Una nota es una sugerencia, atajo o enfoque alternativo para una tarea determinada. Ignorar una nota no debería tener consecuencias negativas, pero podría perderse de algunos trucos que pueden facilitarle las cosas.
			</para>

		</note>
		 <important>
			<title>Importante</title>
			 <para>
				Los cuadros con el título de importante dan detalles de cosas que se pueden pasar por alto fácilmente: cambios de configuración únicamente aplicables a la sesión actual, o servicios que necesitan reiniciarse antes de que se aplique una actualización. Ignorar estos cuadros no ocasionará pérdida de datos, pero puede causar enfado y frustración.
			</para>

		</important>
		 <warning>
			<title>Advertencia</title>
			 <para>
				Las advertencias no deben ignorarse. Ignorarlas muy probablemente ocasionará pérdida de datos.
			</para>

		</warning>

	</section>
	

</section>


